<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Pressemeldung on LEK NRW</title>
    <link>https://lek-nrw.de/veroeffentlichungen/pressemeldungen/</link>
    <description>Recent content in Pressemeldung on LEK NRW</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>de-de</language>
    <lastBuildDate>Thu, 29 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://lek-nrw.de/veroeffentlichungen/pressemeldungen/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Inklusion endet nicht mit der Sekundarstufe I</title>
      <link>https://lek-nrw.de/veroeffentlichungen/pressemeldungen/2026-01-14-inklusion-endet-nicht-mit-der-sekundarstufe-i/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lek-nrw.de/veroeffentlichungen/pressemeldungen/2026-01-14-inklusion-endet-nicht-mit-der-sekundarstufe-i/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Landeselternkonferenz NRW (LEK-NRW) nimmt den aktuellen Bericht der Stadt Köln zur Inklusionsentwicklung an Kölner Schulen (Schuljahr 2024/25) zum Anlass, auf eine eklatante und landesweit bestehende Lücke in der Bildungsberichterstattung hinzuweisen: Weder auf kommunaler Ebene noch landesweit ist der LEK-NRW bekannt, dass vollständige Erhebungen zur Inklusion in der Sekundarstufe II und zu den Bildungswegen nach der Jahrgangsstufe 10 existieren.&#xA;Der Kölner Bericht steht damit exemplarisch für ein strukturelles Versäumnis, das sich in nahezu allen Kommunen Nordrhein-Westfalens wiederfindet. Zwar wird die inklusive Beschulung in der Primarstufe und der Sekundarstufe I detailliert ausgewertet – doch ab dem Moment, in dem Bildungsbiografien anspruchsvoller und anscheinend politisch unbequemer werden, endet die Datenerhebung abrupt.&#xA;„Gerade der Übergang in die Sekundarstufe II, in Ausbildung oder berufliche Bildung entscheidet darüber, ob Inklusion ein dauerhaft tragfähiges Konzept ist oder nur ein Projekt bis Klasse 10. Dass dieser Bereich systematisch ausgeblendet wird, ist kein Zufall, sondern politisch bequem“, erklärt Andreas Albrecht, stellvertretender Vorsitzender der Landeselternkonferenz NRW, seine Meinung.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Chancengleichheit braucht klare Regeln – Nachteilsausgleich ist kein Vorteil</title>
      <link>https://lek-nrw.de/veroeffentlichungen/pressemeldungen/2025-09-15-nrw-chancengleichheit-braucht-klare-regeln/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lek-nrw.de/veroeffentlichungen/pressemeldungen/2025-09-15-nrw-chancengleichheit-braucht-klare-regeln/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Noch immer gibt es viele Vorurteile gegen den sogenannten Nachteilsausgleich. Oft wird er abgelehnt oder sogar als „Vorteil“ angesehen. Tatsächlich bedeutet er aber nichts anderes als echte Chancengleichheit. Kinder sollen in der Schule zeigen können, was sie können, und nicht an Hindernissen scheitern, die sie daran hindern, ihr Potenzial zu entfalten.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sowohl die UN-Behindertenrechtskonvention als auch das Bundesverfassungsgericht garantieren den Anspruch auf Nachteilsausgleich. Dabei geht es um faire Prüfungsbedingungen für Schülerinnen und Schüler mit nachgewiesenen Beeinträchtigungen, ohne dass die Anforderungen gesenkt werden.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>NRW-Schulkompass – Aufbruch oder zusätzliche Belastung?</title>
      <link>https://lek-nrw.de/veroeffentlichungen/pressemeldungen/2025-07-09-nrw-schulkompass/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lek-nrw.de/veroeffentlichungen/pressemeldungen/2025-07-09-nrw-schulkompass/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;1-stärkung-der-basiskompetenzen&#34;&gt;1. Stärkung der Basiskompetenzen&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Die Fokussierung auf die Basiskompetenzen betrachten wir als wichtige Grundlage für das weitere Vorgehen. Dabei sind sozial-emotionale Kompetenzen mindestens ebenso bedeutend und sollten gleichwertig berücksichtigt werden. Wir weisen darauf hin, dass die Grundlagen für Basiskompetenzen bereits deutlich vor der Grundschule gelegt werden – etwa in der Kita und im Elternhaus. Daher halten wir es für sinnvoll, die Förderung schon frühzeitig anzusetzen.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Zweifel bestehen jedoch daran, dass digitale Tools fehlende Förderung vor der Grundschule ausgleichen können. Ebenso wird eine verbindliche Lesezeit Kindern, die keinen Zugang zum Lesen haben, nicht automatisch den Weg zum Lesen eröffnen.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Erinnern heißt Verantwortung – Schulen müssen Orte der Vielfalt bleiben</title>
      <link>https://lek-nrw.de/veroeffentlichungen/pressemeldungen/2026-01-29-gedenken-nationalsozialismus/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://lek-nrw.de/veroeffentlichungen/pressemeldungen/2026-01-29-gedenken-nationalsozialismus/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im Gedenken an die Opfer des Nationalsozialismus erinnert die Landeselternkonferenz Nordrhein-Westfalen heute – und jeden Tag – an die Verantwortung aller für eine demokratische, vielfältige und menschenwürdige Gesellschaft.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Die Verbrechen des Nationalsozialismus begannen nicht mit Lagern und Mord, sondern mit Worten, mit Ausgrenzung und mit der systematischen Abwertung von Menschen. Sie begannen dort, wo Menschen wegen ihrer Herkunft, ihres Glaubens, ihrer Behinderung, ihrer sexuellen Identität oder ihrer Lebensweise zu „Anderen“ erklärt wurden – und wo zu viele geschwiegen haben.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
